\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,tikz,times,pifont}
\usepackage{enumitem}
\newcommand\circitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[circle,draw=gray, fill=red!55,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\newcommand\boxitem[1]{%
\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[fill=cyan,
minimum size=1.2em,inner sep=0] (char) {#1};}}
\setlist[enumerate,1]{label=\protect\circitem{\arabic*}}
\setlist[enumerate,2]{label=\protect\boxitem{\alph*}}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\everymath{\displaystyle}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1.7cm]{geometry}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{varwidth}
\tcbuselibrary{skins,hooks}
\usetikzlibrary{patterns}
%%%::::::by chnini ameur :::::::%%%
\newtcolorbox{exa}[2][]{enhanced,breakable,before skip=2mm,after skip=5mm,
colback=yellow!20!white,colframe=black!20!blue,boxrule=0.5mm,
attach boxed title to top left ={xshift=0.6cm,yshift*=1mm-\tcboxedtitleheight},
fonttitle=\bfseries,
title={#2},#1,
% varwidth boxed title*=-3cm,
boxed title style={frame code={
\path[fill=tcbcolback!30!black]
([yshift=-1mm,xshift=-1mm]frame.north west)
arc[start angle=0,end angle=180,radius=1mm]
([yshift=-1mm,xshift=1mm]frame.north east)
arc[start angle=180,end angle=0,radius=1mm];
\path[left color=tcbcolback!60!black,right color = tcbcolback!60!black,
middle color = tcbcolback!80!black]
([xshift=-2mm]frame.north west) -- ([xshift=2mm]frame.north east)
[rounded corners=1mm]-- ([xshift=1mm,yshift=-1mm]frame.north east)
-- (frame.south east) -- (frame.south west)
-- ([xshift=-1mm,yshift=-1mm]frame.north west)
[sharp corners]-- cycle;
},interior engine=empty,
},interior style={top color=yellow!5}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eso-pic}         % Pour ajouter des éléments en arrière-plan
% Commande pour ajouter du texte en arrière-plan
\AddToShipoutPicture{
    \AtTextCenter{%
        \makebox[0pt]{\rotatebox{80}{\textcolor[gray]{0.7}{\fontsize{5cm}{5cm}\selectfont PGB}}}
    }
}
\usepackage{lastpage}
\fancyhf{}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footruleskip}{10pt}
\fancyfoot[R]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{2025}
}
\fancyfoot[L]{
\color{blue}\ding{45}\ \textbf{Prof:M. BA}
}
\cfoot{\bf
\thepage /
\pageref{LastPage}}
\begin{document}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\renewcommand{\arrayrulewidth}{1.2pt}
\begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
\node[draw=blue,line width=1.2pt,fill=purple,text=blue,inner sep=3mm,rounded corners,pattern=dots]at ([yshift=-2.5cm]current page.north) {\begingroup\setlength{\fboxsep}{0pt}\colorbox{white}{\begin{tabular}{|*1{>{\centering \arraybackslash}p{0.28\textwidth}} |*2{>{\centering \arraybackslash}p{0.2\textwidth}|} *1{>{\centering \arraybackslash}p{0.19\textwidth}|} }
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{$\diamond$$\diamond$$\diamond$\ \textbf{Lycée de Dindéfélo}\ $\diamond$$\diamond$$\diamond$ }& \textbf{A.S. : 2024/2025} \\ \hline
\textbf{Matière: Mathématiques}& \textbf{Niveau : 2nd}\textbf{L} &\textbf{Date: 21/01/2025} & \textbf{Durée : 2 heures} \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{\parbox[c]{10cm}{\begin{center}
\textbf{{\Large\sffamily Correction Devoir n$ ^{\circ} $ 2 Du 1$ ^\text{\bf er} $ Semestre}}
\end{center}}} \\ \hline
\end{tabular}}\endgroup};
\end{tikzpicture}
\vspace{3cm}

\section*{\underline{Correction Exercice 1 :} 6 points}
Ecrivons les réels suivants sous formes de fractions irréductibles :

\begin{align*}
\textbf{A} &= \frac{5}{2} - \frac{1}{\frac{2}{3}} \\ 
           &= \frac{5}{2} - \frac{3}{2} \\ 
           &= \frac{5 - 3}{2} \\ 
           &= \frac{2}{2} \\ 
           &= 1. 
\end{align*} 
$$\textcolor{red}{\boxed{A=1}}$$
\begin{align*}
\textbf{B} &= \frac{2}{3} - \frac{4}{5} + \frac{3}{7} \\ 
           &= \frac{70}{105} - \frac{84}{105} + \frac{45}{105} \\ 
           &= \frac{70 - 84 + 45}{105} \\ 
           &= \frac{31}{105}.
\end{align*} 
$$\textcolor{red}{\boxed{B=\frac{31}{105}}}$$
\begin{align*}
\textbf{C} &= \left(3 + \frac{4}{5} \right) \left(\frac{1}{5} - 4 \right) \\ 
           &= \left(\frac{15}{5} + \frac{4}{5} \right) \left(\frac{1}{5} - \frac{20}{5} \right) \\ 
           &= \frac{19}{5} \times \frac{-19}{5} \\ 
           &= \frac{19 \times (-19)}{25} \\ 
           &= \frac{-361}{25}.
\end{align*} 
$$\textcolor{red}{\boxed{C=\frac{-361}{25}}}$$
\begin{align*}
\textbf{D} &= \left(3 - \frac{2}{3} \right) + \left(-\frac{3}{2} + 3 \right) \\ 
           &= \left(\frac{9}{3} - \frac{2}{3} \right) + \left(-\frac{3}{2} + \frac{6}{2} \right) \\ 
           &= \frac{7}{3} + \frac{3}{2} \\ 
           &= \frac{14}{6} + \frac{9}{6} \\ 
           &= \frac{14 + 9}{6} \\ 
           &= \frac{23}{6}.
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{D=\frac{23}{6}}}$$
\begin{align*}
\textbf{E} &= \frac{\frac{1}{4} + 3}{\frac{3}{5}} \times \frac{7}{3} \\ 
           &= \frac{\frac{1}{4} + \frac{12}{4}}{\frac{3}{5}} \times \frac{7}{3} \\ 
           &= \frac{\frac{13}{4}}{\frac{3}{5}} \times \frac{7}{3} \\ 
           &= \frac{13}{4} \cdot \frac{5}{3} \cdot \frac{7}{3} \\ 
           &= \frac{13 \cdot 5 \cdot 7}{4 \cdot 3 \cdot 3} \\ 
           &= \frac{455}{36}.
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{E=\frac{455}{36}}}$$
\begin{align*}
\textbf{F} &= \frac{\frac{1}{2} + \frac{2}{3} - 1}{\frac{3}{4}} \\ 
           &= \frac{\frac{3}{6} + \frac{4}{6} - \frac{6}{6}}{\frac{3}{4}} \\ 
           &= \frac{\frac{3 + 4 - 6}{6}}{\frac{3}{4}} \\ 
           &= \frac{\frac{1}{6}}{\frac{3}{4}} \\ 
           &= \frac{1}{6} \cdot \frac{4}{3} \\ 
           &= \frac{4}{18} \\ 
           &= \frac{2}{9}.
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{F=\frac{2}{9}}}$$
\begin{align*}
\textbf{G} &= \left(\frac{2}{3} - 1 \right) \times \frac{2 + \frac{1}{3}}{\frac{3}{5} + \frac{1}{5}} \\ 
           &= \left(\frac{2}{3} - \frac{3}{3} \right) \times \frac{\frac{6}{3} + \frac{1}{3}}{\frac{3 + 1}{5}} \\ 
           &= \left(-\frac{1}{3} \right) \times \frac{\frac{7}{3}}{\frac{4}{5}} \\ 
           &= \left(-\frac{1}{3} \right) \times \frac{7}{3} \cdot \frac{5}{4} \\ 
           &= -\frac{1 \cdot 7 \cdot 5}{3 \cdot 3 \cdot 4} \\ 
           &= -\frac{35}{36}.
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{G=-\frac{35}{36}}}$$
\section*{\underline{Correction Exercice 2 :} 4 points}
Complétons dans chaque cas
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cube d'une somme :} \quad $(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$
    \item \textbf{Cube d'une différence :} \quad $(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$
    \item \textbf{Somme des cubes :} \quad $a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)$
    \item \textbf{Différence des cubes :} \quad $a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)$
\end{itemize}

\section*{\underline{Correction Exercice 3 :} 6 points}
\begin{enumerate}
\item Développons et réduisons les expressions données :
\begin{align*}
E &= (-2x + 3)^3 - 2x(2x^2 - 5x + 3) \\ 
  &= \left((-2x)^3 + 3(-2x)^2(3) + 3(-2x)(3)^2 + 3^3\right) - 2x(2x^2 - 5x + 3) \\ 
  &= \left(-8x^3 + 36x^2 - 54x + 27\right) - \left(4x^3 - 10x^2 + 6x\right) \\ 
  &= -8x^3 + 36x^2 - 54x + 27 - 4x^3 + 10x^2 - 6x \\ 
  &= (-8x^3 - 4x^3) + (36x^2 + 10x^2) + (-54x - 6x) + 27 \\ 
  &= -12x^3 + 46x^2 - 60x + 27.
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{E=-12x^3 + 46x^2 - 60x + 27}}$$

\item Factorisons au mieux :
\begin{align*}
I &= x^3 - 8 + (x - 2)^2 \\ 
  &= (x - 2)(x^2 + 2x + 2^2) + (x - 2)(x + 2) \\ 
  &= (x - 2)\left[(x^2 + 2x + 2^2) + (x + 2)\right] \\ 
  &= (x - 2)\left[x^2 + 2x + 4 + x + 2\right] \\ 
  &= (x - 2)\left[x^2 + 3x + 6\right].
\end{align*}
$$\textcolor{red}{\boxed{I=(x - 2)\left[x^2 + 3x + 6\right]}}$$
\item Donner la forme canonique:
\[
L=a\left[\left(x + \frac{b}{2a} \right)^{2} - \left( \frac{b^{2}-4ac}{4a^{2}}\right) \right] 
\]
\begin{align*}
L &= 2x^2 - 4x + 2 \\
  &= 2\left[\left(x + \frac{-4}{2\times 2} \right)^{2} - \left( \frac{(-4)^{2}-4(2)(2)}{4(2)^{2}}\right) \right]  \\
  &= 2\left[\left(x + \frac{-4}{4} \right)^{2} - \left( \frac{16-16}{16}\right) \right]  \\
  &= 2\left[\left(x - 1 \right)^{2} \right]  \\
\end{align*}

\[
\text{ Ainsi, la forme canonique de \( L \) est : }
L = 2\left[\left(x - 1 \right)^{2} \right]
\]

\item Donner la forme factorisée si possible.

$M=x^{2}+4x-5$

\paragraph{Étape 1 : Identification des coefficients}
L'expression est de la forme \( ax^2 + bx + c \), avec :
\[
a = 1, \quad b = 4, \quad c = -5.
\]

\paragraph{Étape 2 : Calcul du discriminant}
Le discriminant est donné par :
\[
\Delta = b^2 - 4ac.
\]
Substituons :
\[
\Delta = 4^2 - 4(1)(-5) = 16 + 20 = 36.
\]

\paragraph{Étape 3 : Résolution}
Puisque \( \Delta > 0 \), il existe deux solutions réelles distinctes :
\[
x_1 = \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}, \quad x_2 = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}.
\]
Substituons :
\[
x_1 = \frac{-4 - \sqrt{36}}{2(1)} = \frac{-4 - 6}{2} = -5, \quad x_2 = \frac{-4 + \sqrt{36}}{2(1)} = \frac{-4 + 6}{2} = 1.
\]

\paragraph{Étape 4 : Écriture factorisée}
Ainsi, la forme factorisée de \( M \) est donnée par :
\[
M = (x - x_1)(x - x_2) = (x + 5)(x - 1).
\]
+++++++++++++++++++++++
\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ les équations suivantes.
\begin{enumerate}
\item $5x^{2}-4x = 0$
\item $x^{2}+4 = 0$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{\underline{Correction Exercice 4 :} 3 points}
\begin{enumerate}
    \item On considère $I = [2, 5]$ et $J = [4, 7]$ :
    \begin{itemize}
        \item $I \cup J = [2, 7]$
        \item $I \cap J = [4, 5]$
    \end{itemize}

    \item On considère $K = [2, 5]$ et $L = [6, 7]$ :
    \begin{itemize}
        \item $K \cap L = \varnothing$
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{document}
